\documentclass[a4paper, 11pt]{scrartcl}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{rotating}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{xcolor}
\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5}, % set backgroundcolor
    basicstyle=\footnotesize,% basic font setting
}

\DeclareCaptionType{ntscarea}[][Netscape Area]

\title{\LARGE  Řešení problému vážené splnitelnosti booleovské formule pokročilou iterativní metodou \\ \Large 5. úloha \\ \large MI-PAA}
\date{\today}
\author{Karel Hynek}

\begin{document}

\maketitle
\section{Zadání úkolu}
\subsection{Problém}
Nechť $F$ je booleovská formule promněnných $X=(x_1, x_2, \ldots x_n)$ v konjunktivní normální formě. Dále nechť $W$ je množina vah $W = (w_1, w_2, \ldots w_n)$ takových, že váha promněnné $x_1$ je $w_1$. 

Úkolem bylo nalézt ohodnocení $Y = (y_1, y_2, \ldots y_n)$ pro proměnné  $X$ takové, že $F(Y) = 1$ a zároveň je součet vah proměnných ohodnocených $1$ byl maximální možný.

\subsection{Omezení řešení pouze na 3SAT}
Mé řešení se omezuje pouze na 3SAT instance, který je stejně složitý jako obecný vážený SAT \cite{cit:redukce}.

\section{Řešení}
\subsection{Zvolený algoritmus}
Tuto úlohu jsem řešil pomocí algoritmu simulovaného ochlazování, jelikož s ním mám již určité zkušenosti ze čtvrté úlohy. 

\subsection{Metoda výběru sousedního stavu}
\label{sub:soused}
V minulé (čtvrté úloze) jsem řešil problém batohu s pomocí heuristiky, která s určitou pravděpodobností pomáhala nacházet zlepšující se sousední stavy. 

V této úloze jsem se rozhodl využít podobného přístupu. Tedy při hledání sousedního stavu budu s určitou pravděpodobností používat heuristiku, která rozhodne, jaký sousední stav zvolit.

Jelikož (narozdíl od problému batohu) se jedná o problém, kde podprostor řešení vyhovující omezující podmínce není souvislý, rozhodl jsem se využít několik modifikací jednoduchého randomizovaného heuristického algoritmu \textit{Walk SAT}. O jeho různých variantách je možné se dočíst~v~\cite{cit:WalkSat}.

Rozhodl jsem se pro následující varianty:
\begin{description}
\item[Random Walk SAT] Náhodně vyberu nesplněnou klauzuli, v které splním náhodně vybranou proměnou.
\item[Random Weighted Walk SAT ] Náhodně vyberu nesplněnou klauzuli, v které splním proměnou s nejvyšší vahou.
\item[Best Selected Walk SAT] Splním takovou proměnou, jejíž splnění vede k splnění největšího počtu klauzulí.
\end{description}

Pro tuto kombinaci jsem se rozhodl, jelikož jsem se snažil najít kompromis pro nalezení splnitelného ohodnocení s ohodnocením, které má největší váhu. Díky algoritmu \textit{Best Selected Walk SAT} konvertuji poměrně rychle k nalezení splnitelného ohodnocení.

Algoritmus \textit{Random Weighted Walk SAT} zas pomáhá nalézt takové splnitelné ohodnocení, které má vysokou váhu.

První zmíněný \textit{Radnom Walk SAT} je použit k tomu, aby docházelo k časté obměně konfigurační proměnné, podobně jako u čistě náhodného výběru,  avšak díky použití tohoto algoritmu nedojde k příliš velkému snížení počtu splněných klauzulí.

Při výběru sousedního stavu se s určitou pravděpodobností vybere jeden z výše popsaných algoritmů, nebo se použije čistě náhodný výběr proměnné a změna její polarity. Pravděpodobnosti výběru jednotlivých algoritmů vstupují do programu jako parametr.



\subsection{Váhová funkce}
\label{sub:vah_fce}
Oproti problému batohu nelze použít jednoduchou funkci, založenou pouze na optimalizačním kritériu. I za pomoci heuristických algoritmů bych vždy konvergoval spíše k řešení s maximální vahou (samé jedničky) místo splnitelného řešení.

Váhová funkce je tedy počítána z optimalizačního kritéria, přičemž pokud je ohodnocení nesplnitelné, je hodnota optimalizačního kritéria postižena. Je žádoucí aby ohodnocení, která jsou dále od splnění byly postiženy více, než ohodnocení, které mají nesplněnou pouze jednu klauzuli. 

Přesný předpis váhové funkce je vyjádřen vztahem \ref{eq:vaha}. 

\begin{equation}
\label{eq:vaha}
\begin{split}
\text{Pokud: }\ & F(Y) = 1\ \\
\text{pak }\ & h(Y) = W(Y)\\
\\ 
\text{Pokud: }\ & F(Y) = 0\\
\text{pak: }\ & h(Y) = W(Y)\cdot \frac{C(Y)}{c_{total}}\cdot P
\end{split}
\end{equation}
 
\begin{tabbing}
kde je \= 	$F$  booleovská funkce,\\
\>		$Y$ ohodnocení proměnných,\\ 
\>		$h$ mnou definovaná váhová funkce,\\ 
\>		$W(X)$ funkce počítající váhu ohodnocení \textit{X},\\ 
\>		$C(X)$  počet splněných klauzí za ohodnocení \textit{X},\\
\>		$c_{total}$ celkový počet klauzulí,\\
\>		$P$ penalizace.\\
\end{tabbing}

Přičemž penalizace vstupuje do algoritmu jako parametr.

\subsection{Určení počáteční teploty a bodu zamrznutí.}
\label{sub:pocatecni_teplota}
Počáteční teplota je počítána na základě dat. Tedy že chyba o velikosti poměrné části z průměrné váhy se přijme s pravděpodobostí 50  \%. Pro výpočet jsem využil následujícího vzorce: 

\begin{equation}
t = I * \frac{w_{avg}}{-ln(0.5)}
\end{equation} 

\begin{tabbing}
kde je \= 	$w_{avg}$  průměrná váha proměnné,\\
\>		$I$ parametr rozdílu váhových funkcí.\\ 
\end{tabbing}

Koeficient $I$ vstupuje do algoritmu jako nastavovací parametr a určuje velikost přijaté chyby jako poměrnou část z průměrné váhy.

Naopak bod zamrznutí je spočítán tak, že se určitá chyba z maximální ceny přijme s pravděpodobostí~$F\cdot\frac{1}{e^4}$.

Koeficient $F$ vstupuje do programu jako parametr.

Tento exaktní přístup je výhodný v tom, že dokážu přesně ovlivnit, jak moc bude algoritmus prohledávat stavový prostor.

\subsection{Počet iterací k dosažení equilibria}
\label{sub:it_eq}
Počet iterací je stejně jako u čtvrté úlohy vypočítán pomocí následujícího vzorce.
\begin{equation}
iter = d_{size} \cdot \frac{temp}{D}
\end{equation} 
Kde $D$ je dělitel teploty a vstupuje do algoritmu jako parametr.

Tento vzorec je výhodný v tom, že při nízkých teplotách nedochází ke zbytečnému prohledávání a algoritmus tedy běží výrazně rychleji.

\subsubsection{Hledání počátečního stavu}
Algoritmus je inicializován s náhodným počátečním stavem.

\subsection{Ochlazování}
K ochlazování je použita jednoduchá fuknce.
\begin{equation}
T_{n+1} = T_n * K
\end{equation}
Kde $K$ nazýváme koeficientem ochlazování a vstupuje do algoritmu jako parametr.

\subsection{Definice kvalitativní míry}
Během výpočtu simulovaného ochlazování je potřeba porovnávat kvalitu jednotlivých stavů. Pouhé porovnávání optimalizačního kritéria, jako tomu bylo u problému batohu nám v tomto případě nestačí, jelikož chceme nalézt nejlepší splnitelné řešení.

Definice míry tedy vychází z toho, že najít splnitelné ohodnocení má větší prioritu než nalézt ohodnocení s nejlepší vahou. Proto je vždy splnitelné ohodnocení vyhodnoceno jako lepší, než nesplnitelné ohodnocení s vysokou váhou. 

Algoritmus porovnávání je nastíněn v \ref{alg:measure}.

\begin{lstlisting}[label={alg:measure}, caption={Algoritmus kvalitativního porovnávání stavů}]
cmp(a, b)
{
    if (a.satisfied && !b.satisfied)
        return true;
    else if (!a.satisfied && b.satisfied)
        return false;
    else if (a.satisfied && b.satisfied)
        return (a.weight > b.weight);
    else
        return (a.weight > b.weight);
}
\end{lstlisting}

\section{Experimentální vyhodnocení}
\subsection{Testovací instance}
Testovací instance jsou staženy z \cite{cit:SAT_BENCHMARK}, přičemž je kvůli přidání vah a jednoduššímu načítání upraven jejich formát.

Na první řádce jsou informace o souboru. Počet proměnných, klauzulí a počet proměnných v klauzuli. Následují klauzule oddělené novým řádkem. Na posledním řádku jsou pak uloženy váhy k jednolitvým proměným.

Testovací instance mají poměr klauzulí ku proměným 4.3, což patří mezi nejtěžší možné instance podle \cite{cit:SAT_PROBLEM}.
\subsection{Parametry algoritmu k nastavení}
Algoritmus nastavuje celkem 9 parametrů.
\begin{description}


\item[Koeficient ochlazování] Rychlost chladnutí teploty
\item[Parametr počáteční teploty] viz \ref{sub:pocatecni_teplota}
\item[Parametr teploty zamrznutí] viz \ref{sub:pocatecni_teplota}
\item[Dělitel teploty při dosažení equilibria] viz \ref{sub:it_eq}
\item[Koeficient znevíhodnění nesplněné formule] viz \ref{sub:vah_fce}
\item[Pravděpodobnost zlepšení] viz \ref{sub:soused}
\item[Pravdědpodobnosti použití jednotlivých modifikací Walk Satu] viz \ref{sub:soused}
\end{description}

\subsection{Metodika vyhodnocování}
Vzhledem k tomu, že se jedná o poměrně složitý problém a během vyhodnocování je potřeba vypočítat velké množství instancí je k nastavení použita instance o 20 proměnných a celkem 75 klauzulích. Jedná se o instanci \textit{uf20-016.3sat}.

Pro vyhodnocení kvality nastavení algoritmu spouštím program se stejným vstupem 100x, přičemž během těchto spouštění sleduji následující kvalitativní parametry:
\begin{itemize}
\item Průměrná váha nalezeného ohodnocení
\item Průměrný počet splněných klauzulí
\item Kolikrát ze sta spuštění byla formule splněna
\item Rozdíl mezi maximálním a minimálním nalezeným řešením
\item průměrná doba výpočtu
\end{itemize}

Během hledání optimálního nastavení jednoho parametru jsou (není--li uvedeno jinak) ostatní parametry zafixovány na hodnotách zapsaných v tabulce \ref{tab:inital_values}, které byly určeny kvalifikovaným odhadem\footnote{Až na podmíněné pravděpodobnosti heuristických Walk Sat algoritmů. Tam je vždy součet pravděpodobností 1 a pravděpodobnost použití algoritmu \textit{Best Selected Walk SAT} se dynamicky mění na základě pravděpodobností zbylých dvou. }. 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Nastavené hodnoty}
\label{tab:inital_values}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
 \textbf{Poměr průměrné ceny pro počáteční teploty} & 1.1\\
 \hline
  \textbf{Poměr průměrné ceny pro zamrznutí} & 0.1\\
  \hline
  \textbf{Dělitel teploty při dosažení equilibria } & 20\\
  \hline
  \textbf{Koeficient ochlazování } & 0.75\\
  \hline
  \textbf{Pravděpodobnost zlepšení } & 0.5\\
  \hline
  \textbf{Pravděpodobnost použití \textit{Random Walk Satu}} & 0.5\\
  \hline
  \textbf{Pravděpodobnost použití \textit{Weighted Random Walk Satu}} & 0.2\\
  \hline
  \textbf{Pravděpodobnost použití \textit{Best Selected Walk SAT}} & 0.3\\
  \hline
  \textbf{Koeficient postižení nesplněné formule}  & 0.7 \\
 \hline
\end{tabular}
\end{table}


Měření probíhalo na notebooku s procesorem Intel\copyright \  Core $^{TM}$ i5-3320M\@ 2,6GHz. Program byl napsán v jazyce \textit{C++} s využitím pouze standardní knihovny.
\subsection{Vyhodnocování a hledání vhodných parametrů}

\subsubsection{Hledání parametru pravděpodobnosti zlepšení}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro parametr pravděpodobnosti zlepšení.}
\label{tab:p_zlep}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
$P_{zlep}$ & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
0 & 1292.31 & 35 & 74.26 & 17.11 & 875 \\
\hline
0.1 & 1292.66 & 69 & 74.69 & 18.88 & 705 \\
\hline
0.2 & 1276.82 & 87 & 74.87 & 20.57 & 467 \\
\hline
0.3 & 1282.08 & 98 & 74.98 & 20.21 & 156 \\
\hline
0.4 & 1297.2 & 100 & 75 & 19.79 & 110 \\
\hline
0.5 & 1309.1 & 100 & 75 & 19.76 & 110 \\
\hline
0.6 & 1317.52 & 100 & 75 & 19.45 & 64 \\
\hline
0.7 & 1317.06 & 100 & 75 & 19.81 & 110 \\
\hline
0.8 & 1320.72 & 100 & 75 & 18.53 & 64 \\
\hline
0.9 & 1318.16 & 100 & 75 & 18.08 & 64 \\
\hline
1 & 1321.36 & 100 & 75 & 17.74 & 64 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

V tabulce \ref{tab:p_zlep} zlepšení je poměrně zřetelně vidět, že algoritmus nedokáže najít bez použití heuristiky \textit{Walk SAT} splnitelné ohodnocení v 61 případech ze 100. K tomu aby to dokázal bych musel zvýšit teplotu a počet iterací k dosažení equilibria. To by však mělo za následek, že by se výrazně prodloužila doba běhu.
S použitím zlepšování, má algoritmus i stabilní výsledky a je vidět, vzhledem k rozdílu mezi maximální a minimální nalezenou cenou, že je i stabilnější.následujícím

Vzhledem k tomu, že algoritmus dosahuje u pravděpodobnosti $(0.3;1.0)$ velice podobných výsledků, rozhodl jsem se že výsledný parametr pravděpodobnosti zlepšení ponechám na hodnotě~\textbf{0.5}.
 
\subsubsection{Hledání parametru podmíněné pravděpodobnosti použití \textit{Random Walk SATU}}
\label{sub:rand_walk_sat}
Při iterování tohoto parametru se pravděpodobnosti ostatních algoritmu dynamicky mění, tak aby jejich součet byl vždy jedna.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro parametr podmíněné pravděpodobnosti použití \textit{Random Walk SATU}.}
\label{tab:p_RAND_WALK}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
$P_{R-WALK}$ & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
0 & 1318.8 & 100 & 75 & 19.5 & 64 \\
\hline
0.1 & 1320.08 & 100 & 75 & 20.8 & 64 \\
\hline
0.2 & 1319.44 & 100 & 75 & 19.73 & 64 \\
\hline
0.3 & 1316.42 & 100 & 75 & 19.84 & 110 \\
\hline
0.4 & 1312.58 & 100 & 75 & 20.4 & 110 \\
\hline
0.5 & 1309.1 & 100 & 75 & 19.52 & 110 \\
\hline
0.6 & 1300.96 & 100 & 75 & 19.07 & 110 \\
\hline
0.7 & 1297.38 & 100 & 75 & 18.12 & 110 \\
\hline
0.8 & 1277.41 & 99 & 74.99 & 17.07 & 201 \\
\hline
0.9 & 1290.43 & 97 & 74.97 & 17.07 & 195 \\
\hline

\end{tabular}
\end{table} 

Algoritmus nepřekvapivě dosahuje nestabilnějších výsledků bez použití \textit{Random Walk SATU}, což je dáno vysokou pravděpodobností použití \textit{Best Selected Walk SAT}, který není randomizovaný.

Co je ovšem pro mě překvapivé, že při nízkých pravděpodobnostech je dosahováno také nejvyšších hodnot optimalizačního kritéria, což vzhledem k pořáda stejné pravděpodobnosti \textit{Weighted Random Walk SATU} (ta se mění až u hodnoty $0.9$). Důvod tohoto jevu je objasněn v \ref{sub:wrsat}.

Jako výsledný parametr podmíněné pravděpodobnosti použití  \textit{Random Walk SATU} jsem se rozhodl pro hodnotu $0.4$, jelikož dosahuje stabilních výsledků a průměrná hodnota optimalizačního kritéria se příliš neliší od té nejlepší průměrné.

\subsubsection{Hledání parametru podmíněné pravděpodobnosti použití \textit{Weigted Random Walk SATU}}
\label{sub:wrsat}
V tomto měření je použit pro pravděpodobnost použití  \textit{Random Walk SATU} parametr zjištěný v \ref{sub:rand_walk_sat} tedy \textit{0.4}.
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro parametr podmíněné pravděpodobnosti použití \textit{Weigted Random Walk SATU}.}
\label{tab:p_W_RAND_WALK}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
$P_{WR-WALK}$ & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
0 & 1320.08 & 100 & 75 & 19.71 & 64 \\
\hline
0.1 & 1319.44 & 100 & 75 & 20.21 & 64 \\
\hline
0.2 & 1315.32 & 100 & 75 & 20.57 & 110 \\
\hline
0.3 & 1302.32 & 100 & 75 & 19.95 & 110 \\
\hline
0.4 & 1298.3 & 100 & 75 & 19.24 & 110 \\
\hline

\end{tabular}
\end{table} 

Algoritmus dosahuje nejlepších výsledků, pokud je pravděpodobnost použití \textit{Weigted Random Walk SATU} žádná, nebo velmi malá.
Vzhledem k tomu, že tento algoritmus byl zahrnut kvůli tomu, aby pomohl nalézt splnitelné ohodnocení s nejlepší možnou vahou a jeho použití má negativní vliv na optimalizační kritérium, rozhodl jsem se jej vůbec nepoužít a nastavit pravděpodobnost použití tohoto algoritmu na $0$.

\subsubsection{Hledání parametru podmíněné pravděpodobnosti použití \textit{Best Selected Walk SAT}}
Tento algoritmus je použit v případě že není použit žádný z předchozích. Tento parametr je tedy již nastaven zvolením vhodných parametrů v \ref{sub:rand_walk_sat} a \ref{sub:wrsat}, Není tedy potřeba jej dále nastavovat a měřit.

\subsubsection{Hledání parametru znevíhodnění ohodnoceních nesplňujících formuli.}
V tomto měření jsou nastaveny parametry z tabulky \ref{tab:inital_values}, pokud již nebylo rozhodnuto o jejich finální hodnotě.
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro parametr znevíhodnění ohodnoceních nesplňujících formulí.}
\label{tab:p_W_RAND_WALK}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
P & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
0.1 & 1263.28 & 100 & 75 & 16.71 & 110 \\
\hline
0.2 & 1267.22 & 100 & 75 & 16.51 & 110 \\
\hline
0.3 & 1273.36 & 100 & 75 & 16.91 & 110 \\
\hline
0.4 & 1297.18 & 100 & 75 & 18.05 & 110 \\
\hline
0.5 & 1304.52 & 100 & 75 & 17.5 & 110 \\
\hline
0.6 & 1314.32 & 100 & 75 & 18.26 & 64 \\
\hline
0.7 & 1320.08 & 100 & 75 & 19.37 & 64 \\
\hline
0.8 & 1322 & 100 & 75 & 21.45 & 0 \\
\hline
0.9 & 1322 & 100 & 75 & 27.39 & 0 \\
\hline
1 & 1322 & 100 & 75 & 29.68 & 64 \\
\hline

\end{tabular}
\end{table} 

Vzhledem k použitým heuristikám a pravděpodobnosti zlepšení se ukazuje, že není potřeba koeficient zhoršení nesplněných klauzulí a že poměrová penalizace (viz \ref{sub:vah_fce}) zcela dostačuje. Avšak vzhledem k tomu, že si nejsem příliš jistý zda se nejedná pouze o vlastnost testovací instance, použiji stejné ohodnocení $0.7$, které má navíc tu výhodu, že jeho výpočet trvá kratší dobu, než kdybych žádnou penalizaci nepoužil.

Zvyšování doby výpočtu je způsobeno nejspíše častějším přijetím stavů (nedochází k tak výraznému zhoršování) a následným kopírováním.

\subsubsection{Hledání parametru poměru z průměrné váhy pro nastavení počáteční teploty.}
V tomto měření jsou nastaveny parametry z tabulky \ref{tab:inital_values}, pokud již nebylo rozhodnuto o jejich finální hodnotě.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro parametr poměru z průměrné váhy pro nastavení počáteční teploty.}
\label{tab:init_temp}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
I & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
0.5 & 1271.62 & 100 & 75 & 8.77 & 110 \\
\hline
0.7 & 1300.12 & 100 & 75 & 11.72 & 110 \\
\hline
0.9 & 1316.6 & 100 & 75 & 15.6 & 110 \\
\hline
1.1 & 1320.72 & 100 & 75 & 20.21 & 64 \\
\hline
1.3 & 1320.72 & 100 & 75 & 23.77 & 64 \\
\hline
1.5 & 1322 & 100 & 75 & 27.47 & 0 \\
\hline
1.7 & 1322 & 100 & 75 & 30.74 & 0 \\
\hline
1.9 & 1322 & 100 & 75 & 36.69 & 0 \\
\hline
2.1 & 1322 & 100 & 75 & 40.75 & 0 \\
\hline
2.3 & 1322 & 100 & 75 & 44.07 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table} 

Z tabulky \ref{tab:init_temp} je vidět, že po nastavení koeficientu na $1.5$, nachází algoritmus pouze optimální řešení. Rozhodl jsem se pro nejmenší možnou hodnotu tohoto koeficientu, při které bylo nalezeno optimální řešení a to pro hodnotu $1.5$.

\subsubsection{Hledání parametru poměru z průměrné váhy pro nastavení bodu zamrznutí.}
V tomto měření jsou nastaveny parametry z tabulky \ref{tab:inital_values}, pokud již nebylo rozhodnuto o jejich finální hodnotě.
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro parametr poměru z průměrné váhy pro nastavení bodu zamrznutí.}
\label{tab:init_temp}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
F & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
\hline
0.05 & 1322 & 100 & 75 & 19.43 & 0 \\
\hline
0.1 & 1322 & 100 & 75 & 17.13 & 0 \\
\hline
0.15 & 1320.72 & 100 & 75 & 13.98 & 64 \\
\hline
0.2 & 1316.88 & 100 & 75 & 7.81 & 64 \\
\hline
0.25 & 1314.5 & 100 & 75 & 7.73 & 110 \\
\hline
0.35 & 1318.8 & 100 & 75 & 7.79 & 64 \\
\hline
0.4 & 1308.2 & 100 & 75 & 7.82 & 136 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table} 

Pokud je tento parametr nízký, nemá prakticky vůbec žádný vliv na kvalitu, ale jeho zvyšování poměrně výrazně ovlivňuje rychlost. Z toho důvodu jsem se rozhodl použít nejvyšší možný parametr, pro který bylo vždy nalezeno optimální řešení, tedy pro hodnotu $0.1$. 

\subsubsection{Hledání parametru dělitele teploty, který nastavuje hodnotu dosažení equilibria.}
V tomto měření jsou nastaveny parametry z tabulky \ref{tab:inital_values}, pokud již nebylo rozhodnuto o jejich finální hodnotě.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro parametr dělitele teploty,.}
\label{tab:init_temp}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
I & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
5 & 1322 & 100 & 75 & 68.57 & 0 \\
\hline
10 & 1322 & 100 & 75 & 36.81 & 0 \\
\hline
15 & 1322 & 100 & 75 & 22.8 & 0 \\
\hline
20 & 1321.36 & 100 & 75 & 17.01 & 64 \\
\hline
25 & 1321.36 & 100 & 75 & 14.11 & 64 \\
\hline
30 & 1316.88 & 100 & 75 & 11.12 & 64 \\
\hline
35 & 1319.44 & 100 & 75 & 9.7 & 64 \\
\hline
40 & 1318.34 & 100 & 75 & 8.42 & 110 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table} 

Jako v předchozích případech je zde patrná hranice mezi nalezením optimálního řešení oproti jiným řešením. Z toho důvodu jsem se rozhodl nastavit tento parametru na hodnotu $15$.

\subsubsection{Hledání koeficientu ochlazování.}
V tomto měření jsou nastaveny parametry z tabulky \ref{tab:inital_values}, pokud již nebylo rozhodnuto o jejich finální hodnotě.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro koeficient ochlazování.}
\label{tab:init_temp}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
I & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
0.45 & 1319.67 & 100 & 75 & 9.85 & 105 \\
\hline
0.5 & 1318.16 & 100 & 75 & 10.08 & 64 \\
\hline
0.55 & 1320.72 & 100 & 75 & 15.27 & 64 \\
\hline
0.6 & 1321.36 & 100 & 75 & 16.09 & 64 \\
\hline
0.65 & 1322 & 100 & 75 & 16.36 & 0 \\
\hline
0.7 & 1320.72 & 100 & 75 & 16.87 & 64 \\
\hline
0.75 & 1322 & 100 & 75 & 22.18 & 0 \\
\hline
0.8 & 1322 & 100 & 75 & 23.95 & 0 \\
\hline
0.85 & 1322 & 100 & 75 & 35.96 & 0 \\
\hline
0.9 & 1322 & 100 & 75 & 51.85 & 0 \\
\hline
0.95 & 1322 & 100 & 75 & 101.92 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table} 

Pomocí stejné strategie jsem se rozhodl použít pro koeficient ochlazování hodnotu $0.75$.

\subsection{Zvolené parametry}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Zvolené parametry programu}
\label{tab:inital_values}
\begin{tabular}{| l | r |}
 \hline
  \textbf{Parametr} & Hodnota \\
 \hline
 \textbf{Poměr průměrné ceny pro počáteční teploty} & 1.5\\
 \hline
  \textbf{Poměr průměrné ceny pro zamrznutí} & 0.1\\
  \hline
  \textbf{Dělitel teploty při dosažení equilibria } & 15\\
  \hline
  \textbf{Koeficient ochlazování } & 0.75\\
  \hline
  \textbf{Pravděpodobnost zlepšení } & 0.5\\
  \hline
  \textbf{Pravděpodobnost použití \textit{Random Walk Satu}} & 0.4\\
  \hline
  \textbf{Pravděpodobnost použití \textit{Weighted Random Walk Satu}} & 0.0\\
  \hline
  \textbf{Pravděpodobnost použití \textit{Best Selected Walk SAT}} & 0.6\\
  \hline
  \textbf{Koeficient postižení nesplněné formule}  & 0.7 \\
 \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Testování správnosti parametrů}
Program byl podobným způsobem testován také na dalších 50 instancích problému o velikosti 20 proměnných a 75 klauzulí. Pro každou instanci byl tedy výpočet spuštěn 100x a byly sledovány kvalitativní parametry. Výsledky měření jsou zobrazeny v tabulce \ref{tab:test_20}, která je umístěna v příloze. V \ref{tab:test_vytah} jsou vypsány nejdůležitější zjištění. Přičemž za nalezení optimálního ohodnocení se považuje, že algoritmus 100x za sebou nalezl jedno a to samé řešení. S velkou pravděpodobností se jedná o optimum, ale nemusí. 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro koeficient ochlazování.}
\label{tab:test_vytah}
\begin{tabular}{| l | c |}
\hline
Počet nalezených splnitelných ohodnocení  & 50 z 50 \\
\hline
Počet nalezených optimálních ohodnocení  & 22 z 50 \\
\hline
Nejdelší doba výpočtu & 33.01 [ms]\\
\hline
Nejkratší doba výpočtu & 16.54 [ms]\\
\hline
\end{tabular}
\end{table};

\subsection{Testování na větších instancích}
Spouštění testu 100x by na velkých instancích bylo neúnosné. Proto testo pro velká data provádím pouze na 10 instancích o velikosti 75 proměnných a 325 klauzulí, přičemž pro každou instanci pouštím program 10x a výsledky následně průměruji.

Naměřené hodnoty jsou zaneseny v tabulce \ref{tab:test_75}, která je umístěna v příloze. V \ref{tab:test_75_vytah} jsou vypsány nejdůležitější zjištění.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro koeficient ochlazování.}
\label{tab:test_vytah}
\begin{tabular}{| l | c |}
\hline
Počet nalezených splnitelných ohodnocení  & 1 z 10 \\
\hline
Počet nalezených optimálních ohodnocení  & 0 z 10 \\
\hline
Nejdelší doba výpočtu & 865.8 [ms]\\
\hline
Nejkratší doba výpočtu & 261.2 [ms]\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Graf Vývoje optimalizačního kritéria v průběhu výpočtu}

\begin{figure}[H]
  \label{fig:time_comp}
  \caption{Graf vývoje váhy ohodnocení.}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{fast.png}
\end{figure} 
 \pagebreak
\section{Závěr}
V této zprávě popisuji postup implementace simulovaného ochlazování, řešící problém vážené splnitelnosti booleovské formule. Ze samotné zprávy je zřejmé, že se jedná o těžký problém, s kterým se mi ale podle mého názoru podařilo poměrně úspěšně vypořádat použitím kombinace simulovaného ochlazování s třemi různými variantami \textit{WalkSatu}. 

Algoritmus si velice dobře poradil s instancemi o 20 proměnných. U větších instancí by bylo potřeba upravit nastavovací parametry algoritmu a razantně tím zvýšit dobu běhu.
\pagebreak
\section{Přílohy} 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro koeficient ochlazování.}
\label{tab:test_75}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
soubor & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
1.3sat & 3817.9 & 5 & 324.4 & 865.8 & 654 \\
\hline
15.3sat & 4518.9 & 0 & 323.8 & 740.1 & 850 \\
\hline
25.3sat & 5072.4 & 10 & 325 & 261.2 & 436 \\
\hline
28.3sat & 3739.5 & 0 & 323.7 & 623.1 & 736 \\
\hline
30.3sat & 3938.5 & 0 & 323.1 & 707.7 & 1440 \\
\hline
34.3sat & 4142.9 & 0 & 323.8 & 821.1 & 1373 \\
\hline
38.3sat & 3613.3 & 0 & 322 & 851.6 & 1233 \\
\hline
45.3sat & 3243 & 3 & 323.8 & 633.1 & 892 \\
\hline
49.3sat & 4787.2 & 3 & 324.3 & 626.5 & 709 \\
\hline
52.3sat & 3743.6 & 0 & 323.3 & 732.9 & 716 \\
\hline

\end{tabular}
\end{table} 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Naměřené hodnoty pro koeficient ochlazování.}
\label{tab:test_20}
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c |}
\hline
soubor & $\not\!\circ \; W(Y)$ & Počet spln. formulí & $\not\!\circ \; $spln. klauzulí & $\not\!\circ \;$doba běhu [ms] & rozdíl (max - min) \\
\hline
\hline
1.3sat & 1448.84 & 100 & 75 & 24.78 & 16 \\
\hline
2.3sat & 1238 & 100 & 75 & 20.74 & 0 \\
\hline
3.3sat & 2029 & 100 & 75 & 32.65 & 0 \\
\hline
4.3sat & 1587 & 100 & 75 & 26.15 & 0 \\
\hline
5.3sat & 1066.32 & 100 & 75 & 22.63 & 28 \\
\hline
6.3sat & 1555 & 100 & 75 & 17.07 & 0 \\
\hline
7.3sat & 1355 & 100 & 75 & 23.16 & 0 \\
\hline
8.3sat & 1782 & 100 & 75 & 31.59 & 0 \\
\hline
9.3sat & 1578 & 100 & 75 & 23.32 & 0 \\
\hline
10.3sat & 1253.28 & 100 & 75 & 22.5 & 92 \\
\hline
11.3sat & 1629 & 100 & 75 & 22.2 & 0 \\
\hline
12.3sat & 1644 & 100 & 75 & 23.48 & 0 \\
\hline
13.3sat & 1274.52 & 100 & 75 & 33.01 & 224 \\
\hline
14.3sat & 1182 & 100 & 75 & 26.5 & 0 \\
\hline
15.3sat & 1864 & 100 & 75 & 26.09 & 0 \\
\hline
16.3sat & 1322 & 100 & 75 & 22.12 & 0 \\
\hline
17.3sat & 1349.92 & 100 & 75 & 24.73 & 18 \\
\hline
18.3sat & 1815 & 100 & 75 & 38.41 & 0 \\
\hline
19.3sat & 1079.88 & 100 & 75 & 23.27 & 62 \\
\hline
20.3sat & 1370.68 & 100 & 75 & 26.52 & 32 \\
\hline
21.3sat & 1436 & 100 & 75 & 26.1 & 0 \\
\hline
22.3sat & 1532.09 & 100 & 75 & 21.71 & 191 \\
\hline
23.3sat & 829 & 100 & 75 & 28.74 & 0 \\
\hline
24.3sat & 1419 & 100 & 75 & 18.22 & 15 \\
\hline
25.3sat & 1153.12 & 100 & 75 & 16.54 & 36 \\
\hline
26.3sat & 991.97 & 100 & 75 & 26.7 & 263 \\
\hline
27.3sat & 1700.93 & 100 & 75 & 25.39 & 7 \\
\hline
28.3sat & 1173.25 & 100 & 75 & 19.07 & 151 \\
\hline
29.3sat & 1074 & 100 & 75 & 27.09 & 0 \\
\hline
30.3sat & 1420 & 100 & 75 & 16.83 & 0 \\
\hline
31.3sat & 1307.93 & 100 & 75 & 23.13 & 35 \\
\hline
32.3sat & 1645 & 100 & 75 & 34.94 & 0 \\
\hline
33.3sat & 1141.7 & 100 & 75 & 27.23 & 287 \\
\hline
34.3sat & 1319.09 & 100 & 75 & 25.44 & 23 \\
\hline
35.3sat & 1245.09 & 100 & 75 & 32.72 & 13 \\
\hline
36.3sat & 1474.52 & 100 & 75 & 29.66 & 24 \\
\hline
37.3sat & 1617 & 100 & 75 & 27.46 & 0 \\
\hline
38.3sat & 1163.89 & 100 & 75 & 18.57 & 11 \\
\hline
39.3sat & 1289 & 100 & 75 & 24.51 & 0 \\
\hline
40.3sat & 1570.78 & 100 & 75 & 42.55 & 161 \\
\hline
41.3sat & 936.37 & 100 & 75 & 27.11 & 109 \\
\hline
42.3sat & 1129.32 & 100 & 75 & 25.72 & 148 \\
\hline
43.3sat & 1288.39 & 100 & 75 & 43.43 & 61 \\
\hline
44.3sat & 920.87 & 100 & 75 & 19.63 & 218 \\
\hline
45.3sat & 1156 & 100 & 75 & 20.63 & 0 \\
\hline
46.3sat & 1797.15 & 100 & 75 & 25.57 & 117 \\
\hline
47.3sat & 1357 & 100 & 75 & 18.79 & 0 \\
\hline
48.3sat & 1195.3 & 100 & 75 & 29.9 & 110 \\
\hline
49.3sat & 881.72 & 100 & 75 & 34.39 & 242 \\
\hline
50.3sat & 1540.08 & 100 & 75 & 26.92 & 192 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table} 




\begin{thebibliography}{}
\bibitem{cit:redukce}
SCHARDL, Tao. REDUCTIONS ARE USEFUL [online]. In: . 6. 11. 2009, s. 1-7 [cit. 2018-01-03]. Dostupné z: \url{http://web.mit.edu/neboat/www/6.046-fa09/rec8.pdf}
\bibitem{cit:WalkSat}
LOMITZKI, Jan. Řešení problému splnitelnosti booleovské formule (SAT). Praha, 2008. Bakalářská práce. FEL ČVUT, v Praze. Vedoucí práce Ing. Petr Fišer. [online] [cit. 2018-01-03]. Dostupné z: \url{https://dip.felk.cvut.cz/browse/pdfcache/lomitj1_2008bach.pdf}

\bibitem{cit:SAT_BENCHMARK}
SATLIB - Benchmark Problems  [online]. [cit. 2017-12-25]. Dostupné z: \url{http://www.cs.ubc.ca/~hoos/SATLIB/benchm.html}

\bibitem{cit:SAT_PROBLEM}
Selman, Bart Stochastic Search And Phase Transitions: AI Meets Physics  [online]. [cit. 2017-12-25]. Dostupné z: \url{https://edux.fit.cvut.cz/courses/MI-PAA/_media/homeworks/06/ai-phys1.pdf}



\end{thebibliography}  
\end{document}   